\chapter{第六次作业}

    \begin{homework}[6pts]
        利用牛顿迭代公式估算$\ln 2$的值（可取$f(x)=e^x-2=0$），取初值$x_0=0.618$，迭代$5$次，列表计算$x_i, i=1,2,\cdots,5$。请估计$x_5$的有效数字位数（计算$x_5$时，请保留尽量多的小数点位数）。
    \end{homework}

    \begin{solution}
        $f(x)=e^x-2,f'(x)=e^x$，迭代公式为$x_{n+1}=x_n-\dfrac{e^{x_n}-2}{e^{x_n}}$。

        $x_0=0.618,x_1=0.69600,x_2=0.693151,x_3=0.69314718056,x_4=0.6931471805599453,$

        $x_5=0.69314718055994530941723212145818$。实际上，$x_5$的误差在$10^{-45}$量级。
    \end{solution}

    \begin{homework}[6pts]
        设$n>1$，给出用牛顿法计算$\sqrt[n]{a}(a>0)$时的迭代公式，并用它来计算$\sqrt[5]{2025}$，取初值$x_0=5.0$，求$x_4$。
    \end{homework}

    \begin{solution}
        $f(x)=x^n-a,f'(x)=nx^{n-1}$，迭代公式为$x_{n+1}=x_n-\dfrac{x^n-a}{nx_n^{n-1}}$

        $x_0=5,x_1=4.648,x_2=4.5858,x_3=4.58464,x_4=4.58443$。
    \end{solution}

    \begin{homework}[10pts]
        写出对方程$x^3-4x^2+5x-2=0$求根时的Newton迭代公式$x_n=\varphi(x_{n-1})$。
    \end{homework}

    \begin{solution}
        $f(x)=x^3-4x^2+5x-2,f'(x)=3x^2-8x+5$，迭代公式为$x_{n+1}=x_n+\dfrac{x_n^3-4x_n^2+5x_n-2}{3x_n^2-8x_n+5}$。
    \end{solution}

    \begin{homework}[10pts]
        设$f(x)$为$\mathbb{R}$上的光滑实值函数，$r\in\mathbb{R}$为$f(x)$的一个$p$重根（$p\geq2$），试推导迭代公式$x_{k+1}=x_k-p\dfrac{f(x_k)}{f'(x_k)}$在根$r$附近的收敛阶。
    \end{homework}

    \begin{solution}
        设$f(x)=(x-r)^p g(x),g(r\neq0),f'(x)=p(x-r)^{r-1}g(x)+(x-r)^p g'(x)$，令$e_k=x_k-r$，

        则$r$附近$f(x_k)=e_k^{p}g(x_k),f'(x_k)=e_k^{p-1}(pg(x_k)+e_k g'(x_k))$，带入迭代公式，

        $x_{k+1}=x_k-\dfrac{e_k^{p}g(x_k)}{e_k^{p-1}(pg(x_k)+e_k g'(x_k))}=x_k-\dfrac{e_k g(x_k)}{pg(x_k)+e_k g'(x_k)}$，两边同时减去$r$，
        \begin{flalign*}
            \qquad\quad e_{k+1}&=e_k-\dfrac{e_k g(x_k)}{pg(x_k)+e_k g'(x_k)}=e_k(1-\dfrac{pg(x_k)}{pg(x_k)+e_k g'(x_k)})=e_k\cdot\dfrac{e_k g'(x_k)}{pg(x_k)+e_k g'(x_k)}&\\
                                &=e_k^2\cdot\dfrac{g'(x_k)}{pg(x_k)+e_k g'(x_k)}\xlongequal{C\coloneqq \frac{g'(r)}{pg(r)}}Ce_k^2&
        \end{flalign*}

        因此迭代公式是二次收敛的。
    \end{solution}